\section{La bible de \til }
Ce document s'attache à décrire le modèle TaxIPP-Life. Pour un modèle de microsimulation, on doit avoir plusieurs niveaux de description correspondant à différent type de lecteurs. 
En effet, certains veulent savoir comment le modèle marche, d'autres comment l'utiliser pour faire des simulations et enfin d'autres encore se plonger dans les codes et éventuellement participer à sa construction. 
Les premiers veulent savoir comment le modèle réalise ses simulations, quelles sont les hypothèses qui ont été faites et se faire une idée générale du modèle. 
Ils n'ont pas besoin d'installer eux-même les programmes et veulent, le plus souvent simplement s'informer sur la méthodologie retenue.
Les deuxièmes veulent pouvoir installer les programmes comprendre ce qu'ils doivent changer en fonction de leur besoin.
Enfin, les derniers doivent savoir quels sont les choix de programmation qui ont été retenus (au moins dans les grandes lignes) et avoir toutes les informations nécessaires pour pouvoir améliorer le code.
\\ 

En général pour parler à ces différents publics, on sépare la documentation en un document technique et un guide de l'utilisateur.
Ici, les deux documents sont rassemblés.
L'objectif est de limiter l'éparpillement des informations. 
On essaie donc de faire un document exhaustif, c'est pour cela, que l'on pare de la bible de l'utilisateur\footnote{On est bien conscient que ce terme à une connotation religieuse, ce n'est pas recherché.}

En contrepartie, on essaie de permettre plusieurs niveau de lecture.
%Certains chapitres entiers seront entièrement destinés à un seul public.
%Pour la description du modèle étape par étape, on utilisera une structure présentant d'abord la simulation, puis expliquant le code, 
Le lecteur est encouragé à passer rapidement sur certaines parties en fonction de ce qui l'intéresse. \\

Si on voulait tout de même publier un guide de l'utilisateur ou un document technique, on pourrait sélectionner les informations de ce document. 
Toutefois, comme on veut que ce présent document reste la bible associée au modèle \txl \ et limiter d'avoir des informations non cohérente ou dans des documents différents, tout ce que l'on ajoute à ces publications devra se retrouver ici.

\section{Message aux codeurs}

Je m'adresse ici particulièrement et uniquement à ceux qui vont être amené à changer le code.
Travailler sur un modèle de microsimulation est un exercice particulier.
Un modèle de microsimulation s'inscrit dans la durée et ne doit pas être construit pour répondre à une question prédéfinie à l'avance.
En cela, il est différent de ce que l'on connait en général lorsque l'on rejoint un tel projet. 
On doit donc être particulièrement vigilant sur deux points : la souplesse du modèle et sa documentation. 
L'objectif est de simplifier la vie de celui qui rejoint le modèle, de ne pas perdre ce qui a été fait et de ne pas limiter les capacités du modèle. 
Le tout vise à augmenter l'expérience autours du modèle au cours du temps.
\txl \ est complètement dans cet état d'esprit et a été écrit pour être ouvert et permettre différentes études. 
J'invite donc tous les utilisateurs et codeurs à veiller dans la mesure du possible à ce que les programmes soient propres et la documentation à jour.
On n'en a pas toujours conscience mais \textbf{un code mal documenté est un code perdu}
\footnote{Il est toujours tentant de reprendre à zéro un code qui n'est pas bien expliqué. Pour éviter ça, il faut bien expliquer ses choix, préciser éventuellement les mauvaises pistes.
Il serait regrettable que les gens qui prendront votre suite défassent minutieusement ce que vous avez codé, pour se rendre compte bien après coup, que ce que vous avez laissé était mieux que ce qu'il pensait.}.

J'espère vous avoir convaincu à la nécessité de travailler proprement et de consacrer du temps à la tâche, à première vue ingrate, qu'est la documentation. 
Je vous invite maintenant à commencer ce travaille de documentation en mettant votre nom dans l'historique du projet à la section \ref{historique} !  
