\section{L'ambition de \til}

\subsection{Un modèle de microsimulation généraliste}

L'objectif du modèle \txl \ est l'étude du cycle de vie dans toutes ses dimensions. 
Il se distingue en cela de la plupart des autres modèles de microsimulation dynamique qui se concentre sur un domaine particulier : l'éducation, les retraites, la dépendance ou l'activité féminine par exemple. \\

La généralité désirée du modèle pousse à ne faire aucune impasse sur les différentes étapes marquantes de la vie économique de la population. 
\txl \ est ainsi par exemple, à ma connaissance, le seul modèle de microsimulation intégrant les héritages et droits de succession.

Prendre en compte le plus possible de dimensions permet aussi en théorie d'étudier des phénomènes plus complexe, d'un second ordre. 
On peut penser à l'influence de l'assurance chômage sur les choix d'éducation, ou celle de l'allongement de la vie sur l'immobilier, les loyers et les allocations logements mais aussi à bien d'autres problématiques. \\

Cet objectif généraliste permet à chaque partie de profiter des avancées sur le reste du modèle. 
La structure du modèle doit par exemple permettre qu'un travail sur les choix de départ en retraite profite aux études sur la consommation des personnes âgées. 
L'investissement qui peut être fait sur les parties sensibles et clés du modèle comme le marché du travail ou la démographie est utile pour toutes les études et le spécialiste de la santé n'aura pas besoin de se spécialiser dans le marché du travail plus qu'il ne le souhaite. 

\subsection{Mesurer les niveaux de vie}

\txl \ part du principe que les études en coupe sont par définition limitée. 
Tout le monde est conscient que le revenu d'une année ne peut-être qu'un proxy du niveau de vie. 
Un revenu sur cycle de vie ne sera aussi qu'un proxy mais forcément de bien meilleure qualité. 
On peut en effet faire trois principaux reproches au revenu en coupe.
Il fluctue d'une année sur l'autre, il n'a presque pas de sens dans les années d'inactivité, en particulier pendant les études et un revenu en coupe est toujours exposé au fait qu'il ne tient pas compte du patrimoine. \\

A COMPLETER avec document JEM + rapport Alexis


\subsection{Mesurer la redistribution}

A COMPLETER avec document JEM + rapport Alexis 

\subsection{Évaluation \textit{ex ante} de réformes}

\newpage

\section{Historique}

\subsection{Contexte lors de la création}

On ne peut pas parler de l'historique de \txl \ sans parler des deux piliers sur lesquels s'est appuyé le modèle et qui étaient là avant lui : Liam2 et OpenFisca. 
Le premier est développé pour la dynamique de la simulation, le second est développé pour le calcul de la législation, en particulier la législation française. 
Il faut remercier ces deux projets, et le bon goût qu'ils ont eu d'être OpenSource. 
Il faut aussi remercier les personnes qui étaient responsable de ces modèles, en 2012-13, à la naissance de \txl , respectivement Gaëtan de Menten et Mahdi Ben Jelloul.
De nombreuses interactions avec eux ont permis de profiter de leur expérience et de reprendre ces travaux pour la construction de \txl. 
Ces échanges ont été très important pour \txl \ et on espère que les gains à l'échange n'ont pas été unilatéraux.
Liam2 et OpenFisca ont possiblement profité du regard extérieur sur leur travaux. 
Il serait évidemment intéressant que les trois modèles continuent de se développer, et le plus collectivement possible. \\

Le modèle \txl \ a aussi eu la chance d'avoir comme prédécesseur le modèle Destinie de l'Insee.
Les documents publiés sur ce modèle ainsi que les échanges avec son équipe de développement ont permis d'avoir rapidement de bonnes équations de simulation.
En particulier, Didier Blanchet, parce qu'il avait commencé une version en R de Destinie, a permis à \txl \ de s'appuyer dès le début sur un code lisible et simple avec les grandes lignes d'un modèle de microsimulation dynamique.

\subsection{Frise chronologique}
\label{historique}
Le projet \txl \ a débuté en septembre 2012 à l'initiative d'Alexis Eidelman qui a passé un an à asseoir les bases du projet.
Avec Béatrice Boutchenik, une première étape a été l'appariement de l'enquête patrimoine avec les déclarations annuelles de données sociales (DADS)\footnote{On pourra lire son mémoire de master pour plus d'informations}.\\

Ensuite, l'intérêt s'est d'abord porté sur le moteur du modèle (voir partie \ref{technique}) en recherchant si possible un temps de calcul réduit. 
L'expérience montre en effet que le temps de calcul d'une simulation a une influence sur les améliorations du modèle et sur la qualité des statistiques produites. 
L'essentiel de la structure du modèle dont l'interface entre Liam2 et \of , ainsi que bon nombre d'amélioration dans ces deux modèle ont permis de donner une première version de \txl. 
Cette version, avancée techniquement, n'en reste pas moins trop simple au niveau des équations de simulation et des résultats finaux. 

%\begin{tikzpicture}[snake=zigzag, line before snake = 5mm, line after snake = 5mm]
%%draw horizontal line   
%\draw (0,0) -- (12,0);
%%draw vertical lines
%\foreach \x in {0,1,12}
%   \draw (\x cm,3pt) -- (\x cm,-3pt);
%
%%draw nodes
%\draw (0,0) node[below=3pt] {$ Sept-12 $} node[above=3pt] {$ Début du projet  $};
%\draw (1,0) node[below=3pt] {$ Sept-12 $} node[above=3pt] {$ Début du projet  $};
%\draw (12,0) node[below=3pt] {$ Sept-13 $} node[above=3pt] {$ ??? $};
%
%\end{tikzpicture}

\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
? & \multicolumn{3}{c|}{Personne sur le projet} & Réalisation & Production \\ 
\hline 
? & Alexis & Béatrice & ? & ? & ? \\ 
\hline 
Sept 2012 & X & X & ? &  & ? \\ 
\hline 
Dec 2012 & X & ? & ? & Matching Patrimoine EIR-EIC & ? \\ 
\hline 
Mai 2013 & X & ? & ? & Connection OpenFisca - Liam & Présentation JEM \\ 
\hline 
Juillet 2013 & X & ? & ? & ? & Présentation IFS \\ 
\hline
Aout 2013 & X & ? & ? & ? & Documentation \\ 
\hline 
? & ? & ? & ? & ? & ? \\ 
\hline 
\end{tabular} 
%\caption{sthg}
\end{table}


%\section{Objectif du modèle}
%
%Nous allons montrer plusieurs objectifs du modèle \txl . Il ne s'agit pas de faire une revue de littérature mais de donner les grandes idées qui entoure le développement de \txl . 
%
%\subsection{Les inégalités en coupe ne sont pas très intéressantes}
%
%\subsubsection{Une mesure à un age de la vie}
%L'idée que l'on avance ici est que la mesure classique du niveau de vie, effectuée en coupe, ne représente pas bien la richesse des individus.
%Une étude en coupe capte en effet une situation à un instant donné qui peut ne pas être représentative du pouvoir d'achat de l'individu. 
% 
%\begin{enumerate}
%\item Classiquement, les étudiants accumulent du capital humain qui est un investissement leur rapportant des revenus différés.
%On ne peut pas dire qu'ils soient pauvre même si leurs revenus sont faible à ce moment là.
%Paradoxe de l'étudiant aidé par ses parents et de celui qui travaille pour payer ses études et qui est plus riche.
%\item Les retraités sont dans une phase inverse, leur revenus sont faible mais s'ils ont lissé leur consommation sur le cycle de vie, ils peuvent consommer plus que ce que n'indique leur revenu.
%\item Fatalement, pour les actifs occupés, c'est l'inverse, leurs revenus exagèrent leur niveaux de vie puisqu'ils pensent à épargner pour leur vieux jours.
%\end{enumerate}
%Dans sa mesure du niveau de vie l'Insee, exclut le plus souvent les étudiants du champ. Les retraités sont eux traités de la même façon que les actifs. 
%
%\subsubsection{Une mesure à un instant donné}
%
%Aux différences associés à l'âge et aux différentes étapes de revenus durant la vie, on peut ajouter que même au sein de la période d'activité, il peut y avoir des variations importantes. 
%Une période de chômage avec des revenus plus faible peut n'être que temporaire.
%Une prime de licenciement augmentent les revenus mais précède en théorie une période de chômage avec des revenus plus limités.
%Peut-on considérer alors que l'individu est riche le mois (ou l'année de la prime) et pauvre le mois (ou l'année) qui suit ? 
%A priori non. \\
%
%Un autre exemple concerne particulièrement les indépendants.
%Ils peuvent être en déficit une année, cela ne veut pas dire qu'ils ne vont pas consommer du tout. 
%Quand ils revendent leur entreprise...
%
%\subsubsection{Une mauvaise prise en compte du patrimoine}
%Si on dort dans sur un matelas doré..
%Si un appartement prend de la valeur, on a un revenu. 
%Si on a une épargne.



