Pour un modèle de micro-simulation, la question du langage de programmation retenu est cruciale mais non trivial. 

Le lecteur intéressé est renvoyé au document de Didier Blanchet. Ce document milite pour l'utilisation de R. 
R a effectivement d'indéniables atouts qui en font probablement le meilleur choix pour faire de la microsimulation avec un logiciel de statistiques. Toutefois, la microsimulation n'est pas de la statistique classique. De plus, la question de la performance est primordiale pour un projet comme TaxIpp-Life qui veut générer une population sur longue période, éventuellement, mois par mois, appliquer la législation socio-fiscale française et le tout sur un échantillon potentiellement grand (le million d'individu ne doit pas être dirimant).
Ces raisons nous ont amené vers l'utilisation de Python, un langage assez simple d'utilisation pour être pris en main par des non-spécialistes de la programmation est assez performant pour justifier son apprentissage par rapport à R. 
A l'usage, on se rend aussi compte que pour le cas précis de la microsimulation la syntaxe de Python, son système de classe imbriquée les unes dans les autres est un vrai atout, oserai-je dire un vrai plaisir. 
Ce choix a été aussi motivé par un contexte important sur lequel nous reviendrons. Le projet Liam2 ainsi que le projet OpenFisca qui ont tous les deux, et indépendamment, on fait le choix, récemment, d'utiliser Python. TaxIpp-Life s'appuie sur ces deux projets et leur doit beaucoup. 
Pour autant, R n'a pas été mis au placard. En utilisant au possible les transferts de données et même l'imbrication de plus en plus possible de code R et de code Python, on tire au maximum profit de ces deux langages. Le traitement initial des données et l'exploitation finale sont faites en R, tandis que la partie microsimulation pure est réalisée sous Python. 
